<?xml version="1.0"?>
<materi>
    <judul urut="0">Apa Itu Bioteknologi</judul>
    <teks>Simaklah artikel berikut ini !</teks>
    <subjudul><![CDATA[<p style="font-color:#">Tomat Ungu</p>]]></subjudul>
    <gambar>ag1_1</gambar>
    <ket>Sumber : https://www.liputan6.com/citizen6/read/2302942/6-jenis-buah-aneh-hasil-rekayasa-genetika</ket>
    <url>https://www.liputan6.com/citizen6/read/2302942/6-jenis-buah-aneh-hasil-rekayasa-genetika</url>
    <teks>Kamu pasti pernah makan tomat dan tahu bahwa pada umumnya warna tomat adalah merah atau hijau. Namun bagaimana jika warna tomat adalah ungu? Tomat ungu telah dikembangkan oleh para ahli dengan cara menerapkan bioteknologi pada tanaman tomat</teks>
    <teks>Muncul pertanyaan, apa itu bioteknologi ? </teks>
    <teks>Berdasarkan artikel tersebut, coba kamu definisikan kata “bioteknologi” dengan kalimatmu sendiri! </teks>
    <teks>Untuk lebih memahami tentang pengertian bioteknologi, kamu bisa mencari informasi tambahan di alamat website berikut ini :</teks>
    <teks>1.	https://id.wikipedia.org/wiki/Bioteknologi</teks>
    <url>https://id.wikipedia.org/wiki/Bioteknologi</url>
    <teks>2.	https://www.kelaspintar.id/blog/edutech/pengertian-bioteknologi-dan-kegunaannya-1921/</teks>
    <url>https://www.kelaspintar.id/blog/edutech/pengertian-bioteknologi-dan-kegunaannya-1921/</url>
    <teks>3.	https://masoemuniversity.ac.id/berita/ini-dia-10-produk-hasil-olahan-teknologi-pangan-kreatif.php</teks>
    <url>https://masoemuniversity.ac.id/berita/ini-dia-10-produk-hasil-olahan-teknologi-pangan-kreatif.php</url>
    <teks>Bandingkan jawabanmu dengan pembahasan berikut ini :</teks>
    <teks>Berdasarkan asal katanya yaitu dari bahasa Latin, kata “bioteknologi” terdiri dari kata Bio (hidup) dan Teknos (Teknologi = Penerapan), Logos (Ilmu). Jadi, bioteknologi adalah cabang ilmu yang mempelajari pemanfaatan makhluk hidup untuk menghasilkan produk (barang atau jasa) yang bermanfaat bagi kelangsungan hidup manusia.</teks>
    <teks>Ada banyak produk bioteknologi yang ada disekitar kita yang bermanfaat bagi manusia. Salah satunya adalah tempe. Namun, apakah kamu tahu bagaimana cara pembuatan tempe? </teks>
    <teks>Temukanlah informasinya melalui link : https://id.wikipedia.org/wiki/Tempe </teks>
    <url>https://id.wikipedia.org/wiki/Tempe</url>
    <teks>Kemudian bandingkan informasi yang kamu peroleh dengan informasi berikut ini : </teks>
    <teks>Tempe merupakan makanan olahan yang terbuat dari kacang kedelai dengan menerapkan teknik bioteknologi yaitu memanfaatkan mikroorganisme berupa jamur Rhyzopus sp. Adapun proses pembuatan tempe sebagai berikut : </teks>
    <gambar_tengah>ag2</gambar_tengah>
    <gambar_tengah>ag3</gambar_tengah>
    <teks>Produk bioteknologi berikut yang juga bermanfaat bagi manusia adalah vaksin. Kamu tentu pernah mendengar tentang vaksin dan kamu juga sudah pernah diberi vaksin saat masih balita. tahukah kamu bagaimana cara pembuatan vaksin? Vaksin dibuat dengan menggunakan bakteri/virus yang telah dilemahkan atau dimatikan.</teks>
    <teks>Simak informasinya melalui link berikut ini :  https://id.wikipedia.org/wiki/Vaksin </teks>
    <url>https://id.wikipedia.org/wiki/Vaksin</url>
    <teks>Berikut tahap pembuatan salah satu jenis vaksin :</teks>
    <gambar>ag4</gambar>
    <teks>Dari kedua contoh produk tersebut yaitu tempe dan vaksin, coba kamu tentukan apa saja perbedaan dari kedunya. dengan melengkapi tabel berikut ini : </teks>
    <gambar>ag5</gambar>
    <tugas><judul>Lembar Jawaban</judul><soal>Berdasarkan kedua contoh dan tabel yang telah kamu lengkapi tersebut, tuliskan ciri-ciri utama yang ada pada produk-produk bioteknologi tersebut. </soal></tugas>
<teks>Bandingkan jawabanmu dengan pembahasan berikut ini :</teks>
<teks>Suatu produk dapat tergolong sebagai produk bioteknologi jika memiliki ciri-ciri utama yaitu :  </teks>
<html_format>kk2020ol>kk2020li>	Adanya agen  biologi, seperti mikroorganisme, enzim, sel tumbuhan atau sel hewan. kk2020/li>kk2020li>Diproses secara teknologi, baik sederhana maupun canggih (kompleks).kk2020/li>kk2020li>Produk yang diperoleh adalah hasil dari ekstraksi dan pemurnian, berupa bahan makanan, minuman, antibiotik, dan sebagainya. kk2020/li>kk2020/ol></html_format>
<teks>Apakah kamu menemukan ada perbedaan dari kedua contoh produk bioteknologi dalam pembahasan sebelumnya? </teks>

</materi>