<?xml version="1.0"?>
<materi>
<judul> Bentuk Energi</judul>
<html_format>Di alam ini, energi ada dalam berbagai bentuk yang dapat dimanfaatkan setiap makhluk hidup. Berbagai bentuk energi tersebut ada yang bermanfaat secara langsung maupun tidak langsung. Di antara jenis energi tersebut adalah kk2020b>energi bunyi, energi kimia, energi cahaya, energi listrik, energi panas, energi nuklir, energi kinetik dan energi potensial kk2020/b> yang akan dibahas secara singkat di bawah ini. </html_format>

<html_format> kk2020p>kk2020p/>kk2020p style="color: #2F5496;">Energi Bunyi kk2020/p></html_format>
<html_format>Bunyi adalah kk2020b>gelombang longitudinal kk2020/b> yakni gelombang yang arah getarannya sejajar dengan arah rambat gelombangnya. Gelombang bunyi berasal dari getaran suatu benda. Bunyi dapat kk2020b>merambat melalui medium kk2020/b>, dan memiliki energi ketika merambat. </html_format>

 
<gif>bgg1</gif>
<html_format> kk2020p style="font-size:8px; text-align:center;font-style: italic;"> kk2020i>Gambar 2 Bunyi adalah gelombang longitudinal kk2020/i> kk2020/p></html_format>
<html_format>Energi bunyi banyak dimanfaatkan oleh makhluk hidup terutama manusia dan hewan. Selain untuk sarana berkomunikasi, bunyi juga dimanfaatkan oleh manusia untuk berbagai keperluan di antaranya: USG, musik untuk penyembuhan, stetoskop, dan SONAR. Sedangkan oleh hewan bunyi digunakan untuk berkomunikasi misal pada gajah atau lumba-lumba, atau navigasi pada kelelawar. Video berikut ini merupakan contoh fenomena bahwa bunyi merambat memiliki energi. kk2020span style="font-color:red;">(Perhatian: suara dalam video mungkin akan cukup mengganggu untuk sebagian orang) kk2020/span></html_format>
 
<video>bv1</video>
<html_format> kk2020p style="font-size:8px; text-align:center"> kk2020i> Video 1 Breaking Glass with Sound kk2020/i> kk2020/p></html_format>
<url>https://www.youtube.com/watch?v=CdUoFIZSuX0</url>
<html_format> kk2020p>kk2020p/>kk2020p style="color: #2F5496;"> Energi Kimia kk2020/p></html_format>
<html_format>Energi kimia adalah kk2020b>energi yang tersimpan kk2020/b> dalam sebuah benda kk2020b>dalam bentuk ikatan kimia kk2020/b>, seperti ikatan antara atom dengan atom, atau molekul dengan molekul lainnya. Energi kimia biasanya dilepaskan ketika terjadi reaksi kimia. Panas sering kali terbentuk dari hasil pelepasan energi kimia, hal ini disebut kk2020b>reaksi eksotermik kk2020/b>. </html_format>
<gambar>bg1</gambar>
<html_format> kk2020p style="font-size:8px; text-align:center;font-style: italic;"> kk2020i> Gambar 3 Proses pembakaran pada kendaraan dan metabolisme pada makhluk hidup melibatkan reaksi kimia kk2020/i> kk2020/p></html_format>

<html_format>Sebagai contoh, gambar 3 di atas menunjukkan kondisi yang mirip antara kendaraan dengan makhluk hidup seperti hewan dan manusia. Bensin pada kendaraan bermotor mengalami pembakaran di dalam mesin, mengakibatkan terjadinya reaksi kimia pada bensin. Peristiwa ini menghasilkan energi berupa panas, gas karbon dioksida, uap air, serta energi gerak yang dimanfaatkan untuk kendaraan melaju. Hal yang serupa juga terjadi pada makhluk hidup. Saat respirasi seluler, molekul kk2020b>glukosa kk2020/b> mengalami pembakaran dengan oksigen di dalam sel, sehingga dihasilkan energi berupa kk2020b>ATP kk2020/b> untuk kebutuhan aktivitas sel. Dari kegiatan respirasi ini, dihasilkanlah panas yang menjaga suhu tubuh kita tetap normal serta gas karbon dioksida dan uap air yang kita keluarkan saat bernapas. </html_format>

<html_format>Energi kimia adalah bentuk energi yang paling banyak digunakan di dunia karena perannya yang sangat penting bagi manusia maupun makhluk hidup lainnya. Beberapa contoh energi kimia:
kk2020ol>
kk2020li> kk2020b>Makanan kk2020/b>. Makanan yang kita makan mengandung energi kimia. Ketika ikatan kimia antar atom pada makanan mengendur atau putus, reaksi kimia terjadi dan senyawa baru akan terbentuk. Energi yang dihasilkan dari reaksi kimia ini menjaga tubuh kita tetap hangat, membantu kita bergerak, serta tumbuh dan berkembang. setiap jenis makanan menyimpan jumlah energi yang berbeda-beda. kk2020/li>
kk2020li> kk2020b>Kayu kk2020/b>. Kayu menyimpan energi kimia. Ketika dibakar, energi kimia akan dilepaskan dan diubah menjadi energi panas dan energi cahaya. Setelah mengalami reaksi kimia ini, kayu akan berubah menjadi suatu zat baru yaitu abu. kk2020/li>
kk2020/ol>
</html_format>
<html_format> kk2020p>kk2020p/>kk2020p style="color: #2F5496;"> Energi Cahaya kk2020/p></html_format>
<html_format>kk2020b>Energi cahaya kk2020/b> adalah bentuk dari kk2020b>radiasi elektromagnetik kk2020/b>. Cahaya mengandung foton yang dihasilkan dari pergerakan atom-atom yang mengalami peningkatan suhu. Semakin tinggi suhunya, semakin banyak foton yang dihasilkan. Cahaya merambat dalam bentuk gelombang. Energi cahaya merupakan satu-satunya energi yang dapat dilihat oleh mata manusia. </html_format>
<gambar>bg2</gambar>
<html_format> kk2020p style="font-size:8px; text-align:center;font-style: italic;"> kk2020i> Gambar 4 Cahaya Matahari adalah Sumber Energi bagi seluruh makhluk hidup di bumi kk2020/i> kk2020/p></html_format>
Energi cahaya kita pergunakan untuk dapat melihat benda-benda di sekitar kita baik secara alami dari matahari atau cahaya yang dihasilkan oleh api, maupun sumber cahaya buatan yang dibuat manusia seperti lilin dan lampu.
<gif>bgg2</gif>
<html_format> kk2020p style="font-size:8px; text-align:center;font-style: italic;"> kk2020i> Gambar 5 Energi cahaya digunakan tumbuhan untuk proses fotosintesis kk2020/i> kk2020/p></html_format>
<html_format>Energi cahaya juga digunakan oleh tumbuhan. Mereka dapat menyerap energi cahaya dari matahari dan membantu mereka untuk memproduksi makanannya sendiri melalui peristiwa yang disebut dengan kk2020b>fotosintesiskk2020/b>.</html_format>
<html_format> kk2020p>kk2020p/>kk2020p style="color: #2F5496;"> Energi Listrik kk2020/p></html_format>
<html_format>kk2020b>Energi listrik kk2020/b> disebabkan oleh kk2020b>muatan listrik yang bergerak kk2020/b> yang disebut dengan kk2020b>elektron kk2020/b>. Semakin cepat muatan itu bergerak, semakin besar energi listrik yang mereka miliki. Karena bersumber dari pergerakan muatan listrik, maka energi listrik termasuk ke dalam kk2020b>energi kinetik. kk2020/b></html_format>
<gambar>bg4</gambar>
<html_format> kk2020p style="font-size:8px; text-align:center;font-style: italic;"> kk2020i> Gambar 6 Petir adalah salah satu bentuk energi listrik  kk2020/i> kk2020/p></html_format>

<teks>Energi listrik adalah energi paling banyak dimanfaatkan manusia karena sifatnya yang serbaguna dan dapat dengan mudah diubah menjadi bentuk energi lain yang sesuai untuk membantu aktivitas manusia. 
</teks>

<html_format> kk2020p>kk2020p/>kk2020p style="color: #2F5496;"> Energi Panas kk2020/p></html_format>
<html_format>kk2020b>Energi panas kk2020/b> atau disebut juga kk2020b>energi termal kk2020/b> adalah energi yang dimiliki benda karena suhunya. Energi ini dihasilkan ketika kenaikan suhu menyebabkan atom dan molekul suatu zat semakin cepat bergerak, bergetar dan bertumbukan satu sama lainnya. Dengan kata lain energi panas berkaitan dengan kk2020b>energi kinetik partikel kk2020/b> suatu benda.</html_format>
<gambar>bg5</gambar>
<html_format> kk2020p style="font-size:8px;text-align:center;font-style: italic;"> kk2020i>  Gambar 7 (a) Perbedaan jarak antar atom pada benda padat, cair, dan gas berkaitan dengan energi kinetiknya 
(b) Partikel pada benda yang dingin lebih sedikit bergerak dibanding benda yang panas
(Sumber gambar: solarschools.net)
kk2020/i> kk2020/p></html_format>
<html_format>Beberapa jenis zat dapat kk2020b>berubah wujud kk2020/b> dari padat, menjadi cair, menjadi gas ketika partikelnya dipanaskan sehingga mengalami vibrasi (bergetar), dan kemudian memisahkan diri. Ketika benda yang dingin menerima energi panas, atom-atom pada benda tersebut memiliki energi yang lebih besar sehingga mereka bergetar dan dapat memisahkan diri. Energi panas adalah energi yang dihasilkan dari gerakan atom / molekul, oleh karena itu energi panas juga termasuk ke dalam kk2020b>energi kinetik kk2020/b>. </html_format>

<gambar>ag3</gambar>
<tugas>Masukan jawaban</tugas>

</materi> 
