<?xml version="1.0"?>
<materi>
<judul> Krisis Energi</judul>
<html_format> kk2020p style="color: #2F5496;"> Krisis Energi kk2020/p></html_format>
<html_format> Sebelum membahas krisis energi, mari kita cari tahu sejenak sejarah manusia menggunakan energi melalui infografis berikut. </html_format>

<gambar>kg1</gambar>
<gambar>kg2</gambar>
<html_format> kk2020p style="font-size:9px;text-align:center"> kk2020i> Gambar 24 Infografis sejarah energi dalam peradaban manusia kk2020/i> kk2020/p></html_format>
<html_format> kk2020p style="text-align:center"> Sumber: IESR.or.id kk2020/p></html_format>
<url> IESR.or.id</url>
<gambar>kg3</gambar>
<tugas>Masukan jawaban</tugas>
<html_format> kk2020p style="color: #2F5496;"> Pengertian krisis energi kk2020/p></html_format>
<html_format>kk2020b>Krisis energi kk2020/b> adalah suatu keadaan di mana jumlah energi yang di kk2020b>produksi tidak kk2020/b> lagi kk2020b> sebanding kk2020/b> dengan jumlah energi yang di kk2020b>konsumsi kk2020/b>. Istilah krisis energi sendiri lebih mengarah pada kekurangan atau kk2020b>kelangkaan kk2020/b> sumber daya energi seperti minyak bumi, listrik, atau sumber daya alam lainnya yang pada bahasan sebelumnya kita kenal dengan istilah energi berkualitas tinggi. </html_format>
<gambar>lg1</gambar>
<html_format> kk2020p style="font-size:9px;text-align:center"> kk2020i> Gambar 25 Ilustrasi Kelangkaan BBM kk2020/i> kk2020/p></html_format>
<html_format> kk2020p style="text-align:center"> (sumber: parlemen.id) kk2020/p></html_format>
<url>parlemen.id</url>
<html_format>Indonesia saat ini berada dalam ancaman krisis energi. Data dari Dewan Energi Nasional pada grafik di bawah menunjukkan produksi minyak bumi dalam negeri terus menurun sehingga meningkatkan rasio ketergantungan impor minyak bumi hingga 35%. Keadaan ini harus dihindari agar aktivitas dalam negeri tidak terganggu. </html_format>
<gambar>lg2</gambar>
<html_format> kk2020p style="font-size:9px;text-align:center"> kk2020i>  Gambar 26 Rasio ketergantungan impor minyak bumi kk2020/i> kk2020/p></html_format>
<html_format> kk2020p style="text-align:center"> Sumber: DEN, 2019 www.esdm.go.id
kk2020/p></html_format>

<html_format> kk2020p style="color: #2F5496;"> Penyebab terjadinya krisis energi kk2020/p></html_format> 
<html_format>Setidaknya ada tiga penyebab utama yang memicu terjadinya krisis energi. Pertama adalah kk2020b>ketergantungan pada kk2020/b> sumber energi yang tidak dapat diperbaharui seperti kk2020b>minyak, gas, kk2020/b> dan kk2020b>batu bara kk2020/b>. Kedua, tingkat kk2020b>konsumsi energi kk2020/b> yang terus meningkat dan semakin masif tanpa disertai upaya penghematan energi. </html_format>
<gambar>lg3</gambar>
<html_format> kk2020p style="font-size:9px;text-align:center"> kk2020i> Gambar 27 Ketergantungan energi fosil seperti BBM (kiri), Contoh ilustrasi perilaku pemborosan energi listrik (kanan)  kk2020/i> kk2020/p></html_format>
<html_format>Penyebab ketiga adalah kk2020b>tingkat produksi kk2020/b> energi yang terus menurun bahkan kurang dari kebutuhan energi di negara tersebut. Ketiga hal ini akan menimbulkan ketergantungan akan kk2020b>impor energi kk2020/b>. Naik turunnya harga BBM di pasar internasional atau naik turunnya kurs dolar juga akan berdampak pada penyediaan energi dalam skala besar. Data yang dikeluarkan oleh Dewan Energi Nasional dan Kementerian Energi dan Sumber Daya Mineral (Kementerian ESDM) menunjukkan bahwa dalam 20 tahun terakhir ini, kk2020b>produksi energi kk2020/b> di Indonesia terus mengalami penurunan yang semula dapat mencapai 1,5 juta barel per hari, saat ini sudah turun menjadi 700 ribu barel per hari. </html_format>

<html_format>Produksi energi berkaitan dengan bagaimana sumber energi (misalnya energi listrik) yang selama ini kita gunakan diproduksi. Selama ini, produksi energi di Indonesia masih sangat mengandalkan bahan bakar fosil seperti kk2020b>batu bara kk2020/b>, minyak dan gas. Dari kapasitas total pembangkit listrik sebesar 70,9 gigawatt, 64% bersumber dari batu bara, 18% bersumber dari gas alam, dan 3.05% dari BBM. dengan kata lain lebih dari 85% masih berasal dari sumber yang tidak dapat diperbaharui. </html_format>

<html_format>Faktor lain yang berperan adalah kk2020b>cadangan energi kk2020/b>. Semakin menipisnya cadangan energi akan menyebabkan semakin dekatnya kita menuju krisis energi jika kita tidak dapat menemukan sumber energi baru. Seperti dapat dilihat pada info grafis di atas bahwa cadangan energi Indonesia saat ini berada pada tingkat yang cukup mengkhawatirkan bahkan di bawah beberapa negara Asia tenggara lainnya. </html_format>
<gambar>lg4</gambar>
<html_format> kk2020p style="font-size:9px;text-align:center"> kk2020i> Gambar 28 Infografis cadangan migas Indonesia  kk2020/i> kk2020/p></html_format>
</materi>

