<?xml version="1.0"?>
<materi>
<judul> Sumber energi dan dampak yang ditimbulkannya terhadap lingkungan </judul>
<html_format> kk2020p style="color: #2F5496;"> Batu Bara kk2020/p></html_format> 
<html_format> kk2020b>Batubara kk2020/b> adalah batuan berwarna hitam atau coklat tua yang dapat dibakar untuk keperluan pembangkit listrik ataupun bahan bakar. Batu bara berasal dari tumbuhan darat dan air yang telah lapuk. Tumbuhan-tumbuhan yang telah mati ini tertimbun dalam tanah dalam waktu yang sangat lama (jutaan hingga ratusan juga tahun), dengan suhu tinggi dan mengalami tekanan yang tinggi pula hingga akhirnya terbentuk batu bara. Walaupun batu bara adalah batuan, ia memiliki sifat kk2020b>mudah terbakar kk2020/b> karena kandungan utamanya adalah unsur karbon, hidrogen, nitrogen dan oksigen serta sedikit kandungan air. </html_format>
<gambar>gg1</gambar>
<html_format> kk2020p style="font-size:9px;text-align:center"> kk2020i> Gambar 13 Batubara
 kk2020/i> kk2020/p></html_format>
<html_format> kk2020p style=“text-align:center"> Sumber: boombastis.com kk2020/p></html_format>
<url> boombastis.com</url>
<html_format>Batubara merupakan bahan bakar fosil yang paling melimpah jumlahnya di bumi. Cadangannya bahkan mencapai 10 kali lipat dibanding minyak bumi dan gas. Batu bara juga merupakan salah satu sumber energi kk2020b>terbesar kk2020/b> yang dimiliki Indonesia. Pemakaian batu bara dalam negeri tercatat sebesar 121,89 juta ton per tahun dengan penggunaan terbesar adalah untuk menyuplai bahan bakar  kk2020b>Pembangkit Listrik Tenaga Uap (PLTU) kk2020/b>. </html_format>
<gambar>gg2</gambar>
<tugas>Masukan jawaban</tugas>
<html_format>kk20b>Bagaimana batu bara dimanfaatkan untuk menghasilkan energi listrik? kk2020/b></html_format>

<gif>ggg1</gif>
<html_format> kk2020p style=“font-size:9px;text-align:center"> kk2020i>  Gambar 14 Proses terbentuknya sumber energi tak terbarukan kk2020/i> kk2020/p></html_format>
<html_format> kk2020p style="text-align:center"> Sumber: dynamicscience.com.au
 kk2020/p></html_format>
<url> dynamicscience.com.au</url>
<html_format>Gambar 14 di atas menjelaskan proses manusia menambang batu bara yang kemudian digunakan untuk menghasilkan listrik. Batu bara akan digerus hingga menjadi butiran yang sangat halus lalu dibakar. Panas yang dihasilkan dimanfaatkan untuk memanaskan air dan menghasilkan uap panas. Uap panas ini digunakan untuk memutarkan turbin. Turbin dihubungkan dengan generator dan dari generator inilah listrik dihasilkan lalu ditransmisikan ke berbagai wilayah. Video berikut menjelaskan cara kerja pembangkit listrik tenaga uap, kelebihan serta kekurangannya: </html_format>
<video>gv1</video>
<html_format> kk2020p style="font-size:9px;text-align:center"> kk2020i> Video 2 Prinsip Kerja, Kelebihan dan Kekurangan PLTU  kk2020/i> kk2020/p></html_format>
<html_format> kk2020p style="text-align:center"> Sumber: https://www.youtube.com/watch?v=tT9LPW75viU kk2020/p></html_format>
<url>https://www.youtube.com/watch?v=tT9LPW75viU</url>

<html_format>Selain menghasilkan emisi CO2 dan merusak lingkungan, proses eksplorasi, penambangan, dan pemanfaatan batu bara menjadi energi menyebabkan beberapa masalah yang perlu menjadi perhatian di antaranya:</html_format>
<html_format> kk2020ol>
kk2020li>Proses penambangan dapat menimbulkan bahaya bagi manusia maupun lingkungan seperti penyakit paru-paru hitam, sampai kematian karena tertimbun galian tambang. kk2020/li>
kk2020li>Pembakaran batu bara menjadi energi menghasilkan polutan udara dalam jumlah besar termasuk nitrogen oksida, sulfur oksida (SOx), dan partikulat. SOx ini diketahui sebagai penyebab terjadinya hujan asam kk2020/li>
kk2020li>Lebih dari 60 % listrik PLN diproduksi dari PLTU batu bara. Sebagai dampaknya dihasilkan polutan-polutan seperti: Sulfur oksida, Nitrogen oksida, Partikulat, Hidrokarbon dan Karbon dioksida kk2020/li>
kk2020/ol></html_format>
<video>gv2</video>
<html_format> kk2020p style="font-size:9px;text-align:center"> kk2020i> Video 3 Apa efek batubara terhadap iklim bumi kita? (youtube: Greenpeace Indonesia) kk2020/i> kk2020/p></html_format>
<url>https://www.youtube.com/watch?v=K54FOYneDgw</url>

<video>gv3</video>
<html_format> kk2020p style="font-size:9px;text-align:center"> kk2020i> Video 4 Pengakuan warga yang tinggal dekat PLTU  kk2020/i> kk2020/p></html_format>
<url>https://www.youtube.com/watch?v=brZkcSJ2TMk</url>

<gambar>gg3</gambar>
<tugas>Masukan jawaban</tugas>
<html_format> kk2020p style="color: #2F5496;"> Minyak Bumi kk2020/p></html_format> 
<html_format>kk2020b>Minyak bumi kk2020/b> berasal dari organisme seperti plankton dan alga yang telah mati mengendap di dasar danau atau lautan dikondisi mereka tidak dapat terurai dengan semestinya. Kemudian zat organik ini berubah menjadi kerogen, dengan kondisi suhu tinggi dan tekanan tinggi akhirnya kerogen ini berubah menjadi minyak bumi. Minyak bumi merupakan sumber energi yang paling banyak digunakan untuk kk2020b>transportasi kk2020/b>. Hal ini dikarenakan oleh sifat dan bentuknya yang mudah untuk disimpan dan didistribusikan karena dapat dialirkan melalui pipa. Sehingga minyak bumi merupakan salah satu bentuk energi yang murah biaya transportasinya. </html_format>
<gambar>hg1</gambar>
<html_format> kk2020p style="font-size:9px;text-align:center"> kk2020i> Gambar 15 Penambangan minyak lepas pantai menggunakan pipa-pipa untuk menarik minyak keluar dari dalam bumi  kk2020/i> kk2020/p></html_format>

<html_format>kk2020b>Bagaimana minyak bumi diolah menjadi energi? kk2020/b></html_format>
<html_format>Minyak bumi dapat digunakan dengan cara langsung dibakar yang kemudian panasnya digunakan untuk berbagai kebutuhan seperti menggerakkan mesin kendaraan. Namun sebelum dapat digunakan sebagai bahan bakar, minyak mentah perlu diolah melalui proses refinering dengan cara destilasi bertingkat seperti digambarkan dalam diagram dan video berikut</html_format>

<gambar>hg2</gambar>
<html_format> kk2020p style="font-size:9px;text-align:center"> kk2020i> Gambar 16 Proses distilasi bertingkat untuk mengolah minyak mentah menjadi berbagai jenis bahan bakar kk2020/i> kk2020/p></html_format>
<video>hv1</video>
<html_format> kk2020p style="font-size:9px;text-align:center"> kk2020i>  Video 5 Fraksi minyak bumi beserta fungsinya kk2020/i> kk2020/p></html_format>
<url>https://www.youtube.com/watch?v=JZdvsQzOKuk</url>

<html_format>Setelah mengalami proses ini, minyak bumi akan terpisah menjadi berbagai fraksi mulai dari bahan bakar pesawat hingga ada yang menjadi aspal. Walaupun kegunaannya sangat besar, proses memperoleh minyak bumi ini dapat menimbulkan masalah signifikan terhadap lingkungan. Baik proses pengeboran maupun pemompaan minyak beresiko mengalami kebocoran sehingga dapat merembes dan mengotori tanah, air tanah, sungai bahkan lautan. Selain itu pembakaran minyak bumi dapat menimbulkan polusi udara. </html_format>
<gambar>hg3</gambar>
<html_format> kk2020p style="font-size:9px;text-align:center"> kk2020i>  Gambar 17 Kebocoran pipa minyak Pertamina di laut Karawang kk2020/i> kk2020/p></html_format>
<html_format> kk2020p style="text-align:center"> Sumber: bisnis.tempo.co
kk2020/p></html_format>
<url> bisnis.tempo.co</url>
<html_format>BBM yang dibiarkan menguap serta BBM yang dibakar di dalam mesin akan menghasilkan berbagai zat yang mengotori lingkungan seperti karbon monoksida, nitrogen oksida, partikulat (PM), dan hidrokarbon lain yang tidak terbakar. Beberapa jenis BBM juga mengandung pengotor seperti sulfur yang tinggi. Sulfur yang terbakar bersama BBM akan menguap ke udara bersama polutan-polutan lainnya lalu bergabung bersama air hujan membentuk kk2020b>hujan asam kk2020/b>. </html_format>
<gambar>hg4</gambar>
<html_format> kk2020p style="font-size:9px;text-align:center"> kk2020i> Gambar 18 Asap kendaraan penyumbang terbesar polusi udara  kk2020/i> kk2020/p></html_format>
<html_format> kk2020p style="text-align:center"> Sumber: antaranews.com kk2020/p></html_format>
<url> antaranews.com</url>
<html_format>Selain itu, pembakaran BBM juga menghasilkan gas karbon dioksida yang merupakan salah satu kk2020b>gas rumah kaca kk2020/b> penyebab pemanasan global. Grafik berikut menunjukkan peningkatan emisi gas rumah kaca tahunan di Indonesia hingga tahun 2020: </html_format>
<gambar>hg5</gambar>
<html_format> kk2020p style="font-size:9px;text-align:center"> kk2020i> Gambar 19 Grafik Jumlah Emisi Gas rumah kaca tahunan di Indonesia sampai 2020  kk2020/i> kk2020/p></html_format>
<html_format> kk2020p style="text-align:center"> Sumber: Buku Putih Energi
 kk2020/p></html_format>
<html_format>Tidak hanya pembakaran BBM, proses eksplorasi dan pengeboran minyak juga menghasilkan polusi bagi tanah dan air. Lumpur bor merupakan salah satu komponen wajib yang digunakan dalam proses pengeboran minyak dan gas. Lumpur bor ini mengandung bahan-bahan yang dapat mencemari tanah dan air tanah seperti benzena, toluena, etilbenzena dan isomer xylema. Komponen ini tergolong limbah B3 (bahan berbahaya dan beracun). </html_format>
<gambar>hg6</gambar>
<html_format> kk2020p style="font-size:9px;text-align:center"> kk2020i> Gambar 20 Data cadangan minyak bumi Indonesia sampai tahun 2015  kk2020/i> kk2020/p></html_format>
<html_format>Walaupun BBM merupakan sumber energi yang tidak ramah lingkungan, konsumsinya terus meningkat dari tahun ke tahun dan belum pernah menunjukkan penurunan yang signifikan. Di sisi lain, cadangan minyak terus mengalami penurunan. Cadangan minyak bumi di Indonesia bersisa sekitar 7,5 milyar barel, dengan produksi yang mencapai 800 ribu barel per hari cadangan tersebut hanya akan bertahan 25 tahun lagi. </html_format>
<gambar>hg7</gambar>
<tugas>Masukan jawaban</tugas>

<html_format> kk2020p style="color: #2F5496;"> Gas Alam kk2020/p></html_format>
<html_format> kk2020b>Gas alam kk2020/b> merupakan energi fosil yang terdapat di dalam perut bumi. Gas alam terbentuk jutaan tahun lalu dari sisa-sisa jasad organisme seperti tumbuhan dan hewan. Jasad-jasad ini membentuk lapisan yang tebal baik di daratan maupun di dasar laut kadang mereka tercampur dengan pasir, lumpur atau kalsium karbonat. Lalu lapisan ini lama-kelamaan terkubur oleh pasir, lumpur atau batu. Besarnya suhu dan tekanan yang dialami membuat jasad yang kaya dengan karbon dan hidrogen ini berubah menjadi batu bara, sebagian menjadi minyak bumi, dan sebagian lagi menjadi gas. </html_format>

<gambar>ig1</gambar>
<html_format> kk2020p style="font-size:9px;text-align:center"> kk2020i> Gambar 21 Tempat pengilangan gas alam kk2020/i> kk2020/p></html_format>
<html_format>Gas alam merupakan bahan bakar komersial terbesar ketiga di dunia dengan persentase penggunaan di seluruh dunia mencapai 23%. Gas alam dapat digunakan untuk memasak, untuk bahan bakar kendaraan (untuk jenis kendaraan berbahan bakar gas atau hibrid), maupun untuk pembangkit listrik. Perkembangan penggunaan gas alam di berbagai bidang bisa dikatakan sangat pesat. Hal ini dikarenakan cadangan gas alam dalam perut bumi sangat banyak. Selain itu, emisi CO2 dari pembakaran gas ini hanya kk2020b>setengah kk2020/b> dari emisi yang dihasilkan oleh BBM. </html_format>
<gambar>ig2</gambar>
<html_format> kk2020p style="font-size:9px;text-align:center"> kk2020i> Gambar 22 Grafik riwayat produksi migas di Indonesia tahun 1938 - 2016  kk2020/i> kk2020/p></html_format>
<html_format> kk2020p style="text-align:center"> sumber: lokadata  kk2020/p></html_format>
<gambar>ig3</gambar>
<tugas>Masukan jawaban</tugas>
<html_format> kk2020p style="color: #2F5496;"> Energi Nuklir kk2020/p></html_format>
<html_format>Nuklir dapat menghasilkan energi dalam jumlah yang sangat besar dengan jumlah bahan bakar yang jauh lebih sedikit dibanding gas, minyak bumi, maupun batu bara. Lebih sedikit bahan bakar berarti lebih sedikit jumlah polusi yang dihasilkan. Walaupun jumlah limbahnya sedikit, limbah nuklir jauh lebih berbahaya dibanding limbah bahan bakar fosil. Hal ini disebabkan karena limbah nuklir tersebut dapat tetap aktif menghasilkan radiasi hingga ratusan tahun lamanya. </html_format>

<html_format>Sampai saat ini, Indonesia belum mempunyai maupun mengoperasikan pembangkit listrik tenaga nuklir (PLTN). Hal ini bukan berarti Indonesia tidak memiliki bahan baku nuklir,  justru kita memiliki cadangan nuklir berupa uranium sebanyak 81.090 ton dan thorium sebanyak 140.411 ton. </html_format>

<html_format>Kelebihan energi nuklir</html_format>
<html_format>Energi nuklir memiliki beberapa kelebihan di antaranya: </html_format>
<html_format>
kk2020ul>
kk2020li>Biaya bahan bakar untuk nuklir tidaklah terlalu mahal sama seperti bahan bakar lainnya kk2020/li>
kk2020li>Tidak menghasilkan asap ataupun karbon dioksida sehingga tidak berperan dalam emisi gas rumah kaca kk2020/li>
kk2020li>Menghasilkan jumlah energi yang sangat besar dengan bahan bakar yang sangat sedikit kk2020/li>
kk2020li>Menghasilkan limbah yang sedikit kk2020/li>
kk2020li>Dapat diandalkan, dan diprediksi penggunaannya. kk2020/li>
kk2020/ul>
</html_format>
<html_format>Kekurangan energi nuklir</html_format>
<html_format>Ada beberapa kekurangan energi nuklir dibanding energi lain. Diantaranya</html_format>
<html_format>
kk2020ul>
kk2020li>Biaya pembuatan pembangkit nuklir sangat mahal kk2020/li>
kk2020li>Tidak dapat diperbaharui kk2020/li>
kk2020li>Selalu ada potensi kecelakaan nuklir kk2020/li>
kk2020li>Dampak lingkungan yang ditimbulkan kk2020/li>
kk2020li>Membutuhkan air dengan jumlah yang sangat banyak kk2020/li>
kk2020li>Walaupun limbah yang dihasilkan sedikit, limbah nuklir sangatlah berbahaya. Limbah ini harus disimpan dalam wadah khusus lalu dikubur bertahun-tahun lamanya sampai radioaktivitasnya tidak terdeteksi lagi. kk2020/li>
kk2020/ul>
</html_format>
<gambar>jg1</gambar>
<html_format> kk2020p style="font-size:9px;text-align:center"> kk2020i> Gambar 23 Kontainer limbah nuklir  kk2020/i> kk2020/p></html_format>
<html_format> kk2020p style="text-align:center"> Sumber: Nuclear Shields kk2020/p></html_format>
</materi>

