<?xml version="1.0"?>
<materi>
<judul> Batu Bara </judul>
<html_format> kk2020b>Batubara kk2020/b> adalah batuan berwarna hitam atau coklat tua yang dapat dibakar untuk keperluan pembangkit listrik ataupun bahan bakar. Batu bara berasal dari tumbuhan darat dan air yang telah lapuk. Tumbuhan-tumbuhan yang telah mati ini tertimbun dalam tanah dalam waktu yang sangat lama (jutaan hingga ratusan juga tahun), dengan suhu tinggi dan mengalami tekanan yang tinggi pula hingga akhirnya terbentuk batu bara. Walaupun batu bara adalah batuan, ia memiliki sifat kk2020b>mudah terbakar kk2020/b> karena kandungan utamanya adalah unsur karbon, hidrogen, nitrogen dan oksigen serta sedikit kandungan air. </html_format>
<gambar>gg1</gambar>
<html_format> kk2020p style="font-size:9px;text-align:center;font-style: italic;"> kk2020i> Gambar 13 Batubara
 kk2020/i> kk2020/p></html_format>
<html_format> kk2020p style=“text-align:center"> Sumber: boombastis.com kk2020/p></html_format>
<html_format>Batubara merupakan bahan bakar fosil yang paling melimpah jumlahnya di bumi. Cadangannya bahkan mencapai 10 kali lipat dibanding minyak bumi dan gas. Batu bara juga merupakan salah satu sumber energi kk2020b>terbesar kk2020/b> yang dimiliki Indonesia. Pemakaian batu bara dalam negeri tercatat sebesar 121,89 juta ton per tahun dengan penggunaan terbesar adalah untuk menyuplai bahan bakar  kk2020b>Pembangkit Listrik Tenaga Uap (PLTU) kk2020/b>. </html_format>
<gambar>gg2</gambar>
<tugas>Masukan jawaban</tugas>
<html_format>kk2020p>kk2020/p>kk2020b>Bagaimana batu bara dimanfaatkan untuk menghasilkan energi listrik? kk2020/b></html_format>

<gif>ggg1</gif>
<html_format> kk2020p style=“font-size:9px;text-align:center;font-style: italic;"> kk2020i>  Gambar 14 Proses terbentuknya sumber energi tak terbarukan kk2020/i> kk2020/p></html_format>
<html_format> kk2020p style="text-align:center;font-style: italic;"> Sumber: dynamicscience.com.au
 kk2020/p></html_format>
<html_format>Gambar 14 di atas menjelaskan proses manusia menambang batu bara yang kemudian digunakan untuk menghasilkan listrik. Batu bara akan digerus hingga menjadi butiran yang sangat halus lalu dibakar. Panas yang dihasilkan dimanfaatkan untuk memanaskan air dan menghasilkan uap panas. Uap panas ini digunakan untuk memutarkan turbin. Turbin dihubungkan dengan generator dan dari generator inilah listrik dihasilkan lalu ditransmisikan ke berbagai wilayah. Video berikut menjelaskan cara kerja pembangkit listrik tenaga uap, kelebihan serta kekurangannya: </html_format>
<video>gv1</video>
<html_format> kk2020p style="font-size:9px;text-align:center;font-style: italic;"> kk2020i> Video 2 Prinsip Kerja, Kelebihan dan Kekurangan PLTU  kk2020/i> kk2020/p></html_format>
<html_format> kk2020p style="text-align:center"> Sumber: https://www.youtube.com/watch?v=tT9LPW75viU kk2020/p></html_format>
<url>https://www.youtube.com/watch?v=tT9LPW75viU</url>

<html_format>Selain menghasilkan emisi CO2 dan merusak lingkungan, proses eksplorasi, penambangan, dan pemanfaatan batu bara menjadi energi menyebabkan beberapa masalah yang perlu menjadi perhatian di antaranya:</html_format>
<html_format> kk2020ol>
kk2020li>Proses penambangan dapat menimbulkan bahaya bagi manusia maupun lingkungan seperti penyakit paru-paru hitam, sampai kematian karena tertimbun galian tambang. kk2020/li>
kk2020li>Pembakaran batu bara menjadi energi menghasilkan polutan udara dalam jumlah besar termasuk nitrogen oksida, sulfur oksida (SOx), dan partikulat. SOx ini diketahui sebagai penyebab terjadinya hujan asam kk2020/li>
kk2020li>Lebih dari 60 % listrik PLN diproduksi dari PLTU batu bara. Sebagai dampaknya dihasilkan polutan-polutan seperti: Sulfur oksida, Nitrogen oksida, Partikulat, Hidrokarbon dan Karbon dioksida kk2020/li>
kk2020/ol></html_format>
<video>gv2</video>
<html_format> kk2020p style="font-size:9px;text-align:center;font-style: italic;"> kk2020i> Video 3 Apa efek batubara terhadap iklim bumi kita? (youtube: Greenpeace Indonesia) kk2020/i> kk2020/p></html_format>
<url>https://www.youtube.com/watch?v=K54FOYneDgw</url>

<video>gv3</video>
<html_format> kk2020p style="font-size:9px;text-align:center;font-style: italic;"> kk2020i> Video 4 Pengakuan warga yang tinggal dekat PLTU  kk2020/i> kk2020/p></html_format>
<url>https://www.youtube.com/watch?v=brZkcSJ2TMk</url>

<gambar>gg3</gambar>
<tugas>Masukan jawaban</tugas>
</materi>