<?xml version="1.0"?>
<materi>
<judul> Minyak Bumi </judul>
<html_format>kk2020b>Minyak bumi kk2020/b> berasal dari organisme seperti plankton dan alga yang telah mati mengendap di dasar danau atau lautan dikondisi mereka tidak dapat terurai dengan semestinya. Kemudian zat organik ini berubah menjadi kerogen, dengan kondisi suhu tinggi dan tekanan tinggi akhirnya kerogen ini berubah menjadi minyak bumi. Minyak bumi merupakan sumber energi yang paling banyak digunakan untuk kk2020b>transportasi kk2020/b>. Hal ini dikarenakan oleh sifat dan bentuknya yang mudah untuk disimpan dan didistribusikan karena dapat dialirkan melalui pipa. Sehingga minyak bumi merupakan salah satu bentuk energi yang murah biaya transportasinya. </html_format>
<gambar>hg1</gambar>
<html_format> kk2020p style="font-size:9px;text-align:center;font-style: italic;"> kk2020i> Gambar 15 Penambangan minyak lepas pantai menggunakan pipa-pipa untuk menarik minyak keluar dari dalam bumi  kk2020/i> kk2020/p></html_format>

<html_format>kk2020b>Bagaimana minyak bumi diolah menjadi energi? kk2020/b></html_format>
<html_format>Minyak bumi dapat digunakan dengan cara langsung dibakar yang kemudian panasnya digunakan untuk berbagai kebutuhan seperti menggerakkan mesin kendaraan. Namun sebelum dapat digunakan sebagai bahan bakar, minyak mentah perlu diolah melalui proses refinering dengan cara destilasi bertingkat seperti digambarkan dalam diagram dan video berikut</html_format>

<gambar>hg2</gambar>
<html_format> kk2020p style="font-size:9px;text-align:center;font-style: italic;"> kk2020i> Gambar 16 Proses distilasi bertingkat untuk mengolah minyak mentah menjadi berbagai jenis bahan bakar kk2020/i> kk2020/p></html_format>
<video>hv1</video>
<html_format> kk2020p style="font-size:9px;text-align:center;font-style: italic;"> kk2020i>  Video 5 Fraksi minyak bumi beserta fungsinya kk2020/i> kk2020/p></html_format>
<url>https://www.youtube.com/watch?v=JZdvsQzOKuk</url>

<html_format>Setelah mengalami proses ini, minyak bumi akan terpisah menjadi berbagai fraksi mulai dari bahan bakar pesawat hingga ada yang menjadi aspal. Walaupun kegunaannya sangat besar, proses memperoleh minyak bumi ini dapat menimbulkan masalah signifikan terhadap lingkungan. Baik proses pengeboran maupun pemompaan minyak beresiko mengalami kebocoran sehingga dapat merembes dan mengotori tanah, air tanah, sungai bahkan lautan. Selain itu pembakaran minyak bumi dapat menimbulkan polusi udara. </html_format>
<gambar>hg3</gambar>
<html_format> kk2020p style="font-size:9px;text-align:center;font-style: italic;"> kk2020i>  Gambar 17 Kebocoran pipa minyak Pertamina di laut Karawang kk2020/i> kk2020/p></html_format>
<html_format> kk2020p style="text-align:center;font-style: italic;"> Sumber: bisnis.tempo.co
kk2020/p></html_format>
<url> bisnis.tempo.co</url>
<html_format>BBM yang dibiarkan menguap serta BBM yang dibakar di dalam mesin akan menghasilkan berbagai zat yang mengotori lingkungan seperti karbon monoksida, nitrogen oksida, partikulat (PM), dan hidrokarbon lain yang tidak terbakar. Beberapa jenis BBM juga mengandung pengotor seperti sulfur yang tinggi. Sulfur yang terbakar bersama BBM akan menguap ke udara bersama polutan-polutan lainnya lalu bergabung bersama air hujan membentuk kk2020b>hujan asam kk2020/b>. </html_format>
<gambar>hg4</gambar>
<html_format> kk2020p style="font-size:9px;text-align:center;font-style: italic;"> kk2020i> Gambar 18 Asap kendaraan penyumbang terbesar polusi udara  kk2020/i> kk2020/p></html_format>
<html_format> kk2020p style="text-align:center;font-style: italic;"> Sumber: antaranews.com kk2020/p></html_format>
<url> antaranews.com</url>
<html_format>Selain itu, pembakaran BBM juga menghasilkan gas karbon dioksida yang merupakan salah satu kk2020b>gas rumah kaca kk2020/b> penyebab pemanasan global. Grafik berikut menunjukkan peningkatan emisi gas rumah kaca tahunan di Indonesia hingga tahun 2020: </html_format>
<gambar>hg5</gambar>
<html_format> kk2020p style="font-size:9px;text-align:center;font-style: italic;"> kk2020i> Gambar 19 Grafik Jumlah Emisi Gas rumah kaca tahunan di Indonesia sampai 2020  kk2020/i> kk2020/p></html_format>
<html_format> kk2020p style="text-align:center;font-style: italic;"> Sumber: Buku Putih Energi
 kk2020/p></html_format>
<html_format>Tidak hanya pembakaran BBM, proses eksplorasi dan pengeboran minyak juga menghasilkan polusi bagi tanah dan air. Lumpur bor merupakan salah satu komponen wajib yang digunakan dalam proses pengeboran minyak dan gas. Lumpur bor ini mengandung bahan-bahan yang dapat mencemari tanah dan air tanah seperti benzena, toluena, etilbenzena dan isomer xylema. Komponen ini tergolong limbah B3 (bahan berbahaya dan beracun). </html_format>
<gambar>hg6</gambar>
<html_format> kk2020p style="font-size:9px;text-align:center;font-style: italic;"> kk2020i> Gambar 20 Data cadangan minyak bumi Indonesia sampai tahun 2015  kk2020/i> kk2020/p></html_format>
<html_format>Walaupun BBM merupakan sumber energi yang tidak ramah lingkungan, konsumsinya terus meningkat dari tahun ke tahun dan belum pernah menunjukkan penurunan yang signifikan. Di sisi lain, cadangan minyak terus mengalami penurunan. Cadangan minyak bumi di Indonesia bersisa sekitar 7,5 milyar barel, dengan produksi yang mencapai 800 ribu barel per hari cadangan tersebut hanya akan bertahan 25 tahun lagi. </html_format>
<gambar>hg7</gambar>
<tugas>Masukan jawaban</tugas>
</materi>