<?xml version="1.0"?>
<materi>
<judul> Energi Nuklir</judul>
<html_format>Nuklir dapat menghasilkan energi dalam jumlah yang sangat besar dengan jumlah bahan bakar yang jauh lebih sedikit dibanding gas, minyak bumi, maupun batu bara. Lebih sedikit bahan bakar berarti lebih sedikit jumlah polusi yang dihasilkan. Walaupun jumlah limbahnya sedikit, limbah nuklir jauh lebih berbahaya dibanding limbah bahan bakar fosil. Hal ini disebabkan karena limbah nuklir tersebut dapat tetap aktif menghasilkan radiasi hingga ratusan tahun lamanya. </html_format>

<html_format>Sampai saat ini, Indonesia belum mempunyai maupun mengoperasikan pembangkit listrik tenaga nuklir (PLTN). Hal ini bukan berarti Indonesia tidak memiliki bahan baku nuklir,  justru kita memiliki cadangan nuklir berupa uranium sebanyak 81.090 ton dan thorium sebanyak 140.411 ton. </html_format>

<html_format>Kelebihan energi nuklir</html_format>
<html_format>Energi nuklir memiliki beberapa kelebihan di antaranya: </html_format>
<html_format>
kk2020ul>
kk2020li>Biaya bahan bakar untuk nuklir tidaklah terlalu mahal sama seperti bahan bakar lainnya kk2020/li>
kk2020li>Tidak menghasilkan asap ataupun karbon dioksida sehingga tidak berperan dalam emisi gas rumah kaca kk2020/li>
kk2020li>Menghasilkan jumlah energi yang sangat besar dengan bahan bakar yang sangat sedikit kk2020/li>
kk2020li>Menghasilkan limbah yang sedikit kk2020/li>
kk2020li>Dapat diandalkan, dan diprediksi penggunaannya. kk2020/li>
kk2020/ul>
</html_format>
<html_format>Kekurangan energi nuklir</html_format>
<html_format>Ada beberapa kekurangan energi nuklir dibanding energi lain. Diantaranya</html_format>
<html_format>
kk2020ul>
kk2020li>Biaya pembuatan pembangkit nuklir sangat mahal kk2020/li>
kk2020li>Tidak dapat diperbaharui kk2020/li>
kk2020li>Selalu ada potensi kecelakaan nuklir kk2020/li>
kk2020li>Dampak lingkungan yang ditimbulkan kk2020/li>
kk2020li>Membutuhkan air dengan jumlah yang sangat banyak kk2020/li>
kk2020li>Walaupun limbah yang dihasilkan sedikit, limbah nuklir sangatlah berbahaya. Limbah ini harus disimpan dalam wadah khusus lalu dikubur bertahun-tahun lamanya sampai radioaktivitasnya tidak terdeteksi lagi. kk2020/li>
kk2020/ul>
</html_format>
<gambar>jg1</gambar>
<html_format> kk2020p style="font-size:9px;text-align:center"> kk2020i> Gambar 23 Kontainer limbah nuklir  kk2020/i> kk2020/p></html_format>
<html_format> kk2020p style="text-align:center"> Sumber: Nuclear Shields kk2020/p></html_format>
</materi>
