<?xml version="1.0"?>
<materi>
<judul> Upaya penanggulangan krisis energi </judul>
<html_format>Walaupun krisis energi merupakan masalah yang dapat berimbas pada banyak lapisan masyarakat. Berita baiknya ada beberapa upaya yang bisa kita lakukan untuk mencegah atau mengurangi dampak krisis energi diantaranya:</html_format>
<html_format>kk2020ol>kk2020li>kk2020b>Transisi energi ke sumber daya terbarukankk2020/b> kk2020br> Tidak seperti bahan bakar fosil, beberapa sumber energi dapat diperbaharui dan tidak mengemisikan gas rumah kaca. Energi alternatif ini merupakan salah satu solusi untuk mengurangi kebergantungan kita terhadap energi fosil. Beberapa sumber energi yang dapat diperbaharui diantaranya adalah kk2020b>energi surya, energi air, energi angin,kk2020/b> energi kk2020b>panas bumikk2020/b>, dan energi kk2020b>biomassakk2020/b>. Perlu menjadi perhatian bahwa alasan utama kita perlu beralih ke sumber daya terbarukan bukan karena kekhawatiran kita akan kehabisan gas atau minyak. Akan tetapi penggunaan bahan bakar fosil seperti batubara menyumbang sangat banyak polusi ke atmosfer, ditambah lagi banyaknya lahan dan ekosistem yang rusak akibat proses penambangan batubara ini.kk2020/li> kk2020/ol></html_format>
<video>nv1</video>
<html_format> kk2020p style="font-size:9px;text-align:center;font-style: italic;"> kk2020i>  Video 6 Transisi Energi, Solusi untuk Mengatasi Dampak Penggunaan Energi Fosil kk2020/i> kk2020/p></html_format>
<url>https://www.youtube.com/watch?v=lI4_7eM5N2E</url>
<html_format>kk2020ol start="2">kk2020li>kk2020b>Efisiensi energi dan konservasi energi kk2020/b>kk2020br>Dalam rangka mencegah terjadinya krisis energi, penting bagi kita untuk lebih berhemat dalam menggunakan energi melalui berbagai cara diantaranya: kk2020/li>
 kk2020ul style="padding-left: 1em;text-indent: -1em;list-style: none;">kk2020li>- Mengganti lampu-lampu tua seperti lampu pijar dengan lampu yang lebih efisien seperti lampu LED. Selain memiliki kecerahan yang tinggi dengan daya yang lebih rendah, lampu LED juga memiliki usia pakai yang lebih lama dibanding lampu pijar.kk2020/li>
kk2020li>- Penggunaan kendaraan dengan mesin teknologi baru yang kk2020b>lebih irit bahan bakarkk2020/b> otomatis akan mengurangi konsumsi BBM. Sebagai contoh rata-rata konsumsi BBM untuk mobil produksi tahun 1980 adalah 6,8 km/liter sedangkan untuk mobil produksi tahun 2010 rata-rata 10 km/liter. Itu artinya untuk menempuh perjalanan sejauh 150 km, mobil produksi 2010 rata-rata menghabiskan 15 liter bensin, sedangkan mobil produksi 1980 menghabiskan 22 liter bensin. Mungkin terkesan sedikit, tapi coba hitung jika dalam 1 bulan rata-rata orang mengemudi sejauh 1.000 Km berapa banyak perbedaannya? Lalu bagaimana dengan 1 tahun? kk2020/li>
kk2020li>-Penggunaan kendaraan kk2020b>hybridkk2020/b> (lebih dari satu sumber energi) seperti kendaraan gas-bensin atau bensin-listrik untuk menghemat penggunaan BBMkk2020/li>
kk2020li>- Meningkatkan kk2020b>efisiensi konversi energikk2020/b> – atau dengan kata lain mengurangi heat loss. Heat loss didefinisikan sebagai energi yang terbuang menjadi panas. Dengan mengurangi heat loss, lebih sedikit energi yang terbuang. Misalnya memilih pendingin ruangan (AC) yang lebih efisien, menggunakan mesin kendaraan yang lebih efisien, rumah dengan cahaya matahari pasif, lampu yang lebih hemat energi, teknologi inverter, kompor yang lebih efisien dan lain lain. Lebih efisien artinya lebih sedikit energi yang terbuang jadi panas dan lebih sedikit polusi. Semua penghematan yang terkesan sedikit sebenarnya dapat berpengaruh besar seperti mengurangi ketergantungan terhadap impor energi dan dapat membuat orang menjadi lebih sehat.kk2020/li>
kk2020/ol>
 </html_format>
</materi>