<?xml version="1.0"?>
<materi>
<judul> Perubahan Bentuk Energi</judul>
<html_format> kk2020p>kk2020p/>kk2020p style="color: #2F5496;"> Hukum Kekekalan Energi kk2020/p></html_format> 
<html_format>Hukum kekekalan energi menyatakan bahwa energi kk2020b>tidak dapat diciptakan kk2020/b> maupun dimusnahkan, energi kk2020b>hanya dapat berubah kk2020/b> dari satu bentuk ke bentuk lainnya. Itu artinya untuk dapat menggunakan energi, kita perlu mengubah (mengonversi) energi ke bentuk lain yang lebih sesuai dengan aktivitas yang ingin kita lakukan. Contoh perubahan bentuk energi dapat dilihat pada Gambar 10.</html_format>
<gambar>dg1</gambar>
<html_format> kk2020p style="font-size:9px;text-align:center;font-style: italic;"> kk2020i> Gambar 10 Berbagai contoh perubahan bentuk energi kk2020/i> kk2020/p></html_format>
<html_format>Energi potensial kimia yang terkandung dalam bensin diubah oleh mesin menjadi energi panas dan energi mekanik. Tumbuhan mengubah energi dari radiasi sinar matahari menjadi energi kimia (makanan) melalui proses kk2020b>fotosintesis kk2020/b>. Serta sebuah lampu mengubah energi listrik menjadi energi panas dan energi cahaya. Semua energi yang kita gunakan berasal dari bentuk energi lain dan ketika digunakan, juga akan berubah menjadi bentuk energi lain. Oleh karena itu, kk2020b>total energi kk2020/b> di alam selalu tetap. </html_format>
<html_format>Jika energi di alam selalu kekal, tidak pernah bisa diciptakan maupun dimusnahkan atau dengan kata lain energi di alam tidak akan pernah berkurang, lalu apa kita harus menghemat energi? Perlu dicatat bahwa yang tetap atau kekal adalah jumlah atau kuantitas energinya bukan kk2020b>kualitas energinya kk2020/b>. Secara umum kualitas suatu energi dapat dikelompokkan menjadi energi berkualitas tinggi dan energi berkualitas rendah. kk2020/b>Energi berkualitas tinggi kk2020/b> adalah bentuk energi yang mudah digunakan dan mudah diubah/dikonversi menjadi energi lain. Energi listrik merupakan contoh energi berkualitas tinggi dikarenakan energi listrik dapat hampir seluruhnya dikonversi menjadi energi lain. Energi listrik dapat dengan mudah diubah menjadi energi panas (termal) atau energi cahaya, untuk memecah ikatan kimia (energi kimia), untuk memindahkan benda (energi kinetik) atau untuk mengangkat benda (energi potensial gravitasi). </html_format>

<html_format>Energi panas / termal adalah contoh kk2020b>energi berkualitas rendah kk2020/b>. Energi ini tetap dapat dikonversi menjadi energi dengan kualitas lebih tinggi, namun akan selalu ada energi yang hilang selama proses konversi ini. Sebagai contoh ketika mobil bergerak, mesin pasti akan menjadi panas (energi termal) karena ada pembakaran bensin di dalam mesin. Panas yang keluar dari mesin ini tidak akan bisa membantu mobil jadi melaju lebih cepat.  Energi yang “terbuang" ini tidak dapat dihindari ketika mengonversi energi dari bahan bakar kendaraan (energi kimia) menjadi energi gerak (energi kinetik -berkualitas tinggi), akan tetapi energi terbuang ini punya potensi lain, misalnya digunakan untuk menghangatkan ruang dalam mobil sehingga mampu meningkatkan efisiensi energi secara keseluruhan. Meminimalisir energi terbuang ini adalah tantangan bagi umat manusia saat membangun pembangkit energi, apapun bentuknya.</html_format>
<gambar>dg2</gambar>
<tugas>Masukan jawaban</tugas>
</materi>
