<?xml version="1.0"?>
<materi>
<judul> Apa Itu Sumber Energi</judul>
<html_format> kk2020p>kk2020p/>kk2020p style="color: #2F5496;"> Sumber Energi kk2020/p></html_format> 
<html_format>Segala sesuatu yang menghasilkan energi disebut sebagai kk2020b>sumber energi kk2020/b>. Sumber energi terbagi menjadi dua jenis. Yaitu kk2020b>sumber energi tak terbarukan (konvensional) kk2020/b> dan kk2020/b>sumber energi terbarukan kk2020/b>. Sumber energi tak terbarukan adalah sumber energi yang membutuhkan proses yang sangat lama sampai jutaan tahun untuk terbentuk kembali. Dapat dikatakan jika sumber energi ini habis, maka kita tidak akan menemukannya lagi jutaan tahun yang akan datang. Contoh dari sumber energi yang tidak dapat diperbaharui ini adalah kk2020b>batu bara, minyak bumi, gas alam kk2020/b>, dan kk2020b>nuklir kk2020/b>. </html_format>
<gambar>fg1</gambar>
<html_format> kk2020p style="font-size:9px;text-align:center;font-style: italic;"> kk2020i> Gambar 12 (a) Bahan bakar fosil memerlukan waktu jutaan tahun untuk terbentuk (b) Energi air merupakan sebuah siklus yang terus menerus terjadi selama matahari masih bersinar kk2020/i> kk2020/p></html_format>
<html_format>Sebaliknya, kk2020b>sumber energi terbarukan kk2020/b> adalah sumber energi yang tersedia dengan jumlah yang sangat banyak, dengan kata lain kk2020b>tidak akan pernah habis kk2020/b>. Bahkan sekalipun habis, dapat diproduksi kembali dalam waktu yang tidak terlalu lama. Contoh sumber energi terbarukan adalah kk2020b>cahaya matahari, angin, air, panas bumi, pasang surut kk2020/b> air laut, kk2020b>biomassa kk2020/b> dll.  </html_format>

<html_format> kk2020p>kk2020p/>kk2020p style="color: #2F5496;"> Tren Penggunaan Sumber Energi kk2020/p></html_format>
<html_format>Menurut laporan dari McGraw Hill Companies, secara global produksi energi masih sangat bergantung pada bahan bakar fosil seperti minyak bumi, batu bara, dan gas alam. </html_format>
<gambar>fg2</gambar>
<html_format>Jumlah ini sangat besar mengingat bahan bakar fosil adalah jenis bahan bakar yang tidak dapat diperbaharui. Artinya apabila sumber daya alam ini habis, hampir tidak mungkin untuk tersedia kembali bagi generasi mendatang. </html_format>
</materi>
