<?xml version="1.0"?>
<materi>
<judul>Sumber Energi Terbarukan</judul>
<html_format> kk2020p>kk2020p/>kk2020p style="color: #2F5496;"> Energi Matahari / Solar kk2020/p></html_format>
<html_format>Energi matahari merupakan energi yang sangat melimpah bagi bumi. Manusia dan makhluk hidup lainnya memanfaatkan panas matahari untuk mendapatkan kehangatan dan mendapatkan makanan melalui proses kk2020b>fotosintesis kk2020/b>. Selain itu, energi matahari dapat dimanfaatkan untuk menghasilkan energi panas untuk memasak. Seperti contoh cermin parabolik pada gambar 24 di bawah ini: </html_format>
<gambar>n1</gambar>
<html_format> kk2020p style="font-size:9px;text-align:center;font-style: italic;"> kk2020i> Gambar 30 Pemanfaatan cahaya matahari menggunakan cermin parabolik (kiri) dan sel fotovoltaik (kanan)  kk2020/i> kk2020/p></html_format>

<html_format>Cermin ini bentuknya sengaja dibuat melengkung untuk mengumpulkan dan memusatkan panas matahari ke suatu titik. Misalnya untuk memanaskan air atau untuk menggerakkan generator uap. Energi matahari juga dapat diubah menjadi energi listrik dengan memanfaatkan sel fotovoltaik (sel PV). Dalam kondisi terik, sel PV berukuran 1 m^2 cukup untuk menyalakan lampu dengan daya 100-200 watt. </html_format>

<html_format> kk2020b>Bagaimana cahaya matahari dapat menghasilkan listrik? kk2020/b></html_format>
<gambar>n2</gambar>
<html_format> kk2020p style="font-size:9px;text-align:center;font-style: italic;"> kk2020i> Gambar 31 Prinsip kerja sel surya (PV)  kk2020/i> kk2020/p></html_format>
    
<html_format>Sel surya ini beroperasi dengan memanfaatkan fenomena kk2020b>efek fotovoltaik kk2020/b>. Pada fenomena ini, ketika partikel cahaya atau foton dari sinar matahari mengenai suatu permukaan dengan energi tertentu, maka elektron di atom-atom pada permukaan tersebut akan terlepas. Lepasnya elektron ini akan menyebabkan permukaan bermuatan listrik dan menyebabkan arus listrik. Asus listrik ini dapat dimanfaatkan untuk menghasilkan energi listrik. </html_format>
<gambar_tengah>n3</gambar_tengah>
<html_format> kk2020p style="font-size:9px;text-align:center;font-style: italic;"> kk2020i> Gambar 32 Solar roof tiles dapat digunakan sebagai alternatif bahan atap bangunan sekaligus sebagai pembangkit listrik kk2020/i> kk2020/p></html_format>

<html_format>Dengan berkembangnya teknologi, dan semakin banyaknya permintaan sel PV, saat ini bahkan sudah tersedia solar sel yang berbentuk seperti genteng bahkan transparan sehingga dapat digunakan untuk menggantikan kaca pada jendela. </html_format>

<html_format> kk2020b>Kelebihan energi matahari: kk2020/b></html_format>
<html_format>
kk2020ul>
kk2020li>Energi matahari gratis, tidak memerlukan bahan bakar, tidak menghasilkan polusi, maupun limbah kk2020/li>
kk2020li>Di negara dengan cahaya matahari berlimpah, energi matahari merupakan solusi yang sangat bagus untuk daerah-daerah terpencil yang belum terjangkau jaringan listrik kk2020/li>
kk2020li>Untuk penggunaan energi yang kecil, cukup praktis kk2020/li>
kk2020/ul>
</html_format>
<html_format> kk2020b>Kelemahan energi matahari: kk2020/b></html_format>
<html_format>
kk2020ul>
kk2020li>Tidak bekerja saat malam hari kk2020/li>
kk2020li>Sampai saat ini walaupun harganya sudah turun drastis, membangun pembangkit listrik tenaga matahari masih membutuhkan biaya yang sangat mahal kk2020/li>
kk2020li>Hanya direkomendasikan untuk daerah-daerah yang berlimpah cahaya matahari kk2020/li>
kk2020/ul>
</html_format>

<gambar>n4</gambar>
<tugas>Masukan jawaban</tugas>

<html_format> kk2020p>kk2020p/>kk2020p style="color: #2F5496;"> Biomassa kk2020/p></html_format> 
<html_format>kk2020b>Biomassa kk2020/b> merujuk pada bahan biologis yang hidup atau baru mati yang dapat digunakan sebagai sumber bahan bakar. Biomassa dapat digunakan secara langsung maupun tidak langsung. Dalam penggunaan tidak langsung, biomassa diolah menjadi bahan bakar. Contohnya, kelapa sawit yang diolah terlebih dahulu menjadi biodiesel untuk kemudian digunakan sebagai bahan bakar. Sebelum mengenal bahan bakar fosil, manusia sudah menggunakan biomassa sebagai sumber energi. Misalnya dengan memakai kayu bakar atau kotoran hewan untuk memasak. </html_format>
<gambar>n5</gambar>
<html_format> kk2020p style="font-size:9px;text-align:center;font-style: italic;"> kk2020i> Gambar 33 Siklus energi dari biomassa kk2020/i> kk2020/p></html_format>

<html_format>Energi biomassa dapat berasal dari limbah pertanian dan produk hutan seperti kayu bakar. Produk-produk ini kemudian diolah menjadi bahan bakar biomassa di pabrik untuk kemudian dibawa ke pembangkit listrik. Tidak seperti di negara maju, penggunaan kayu bakar di negara berkembang sangatlah besar, terutama di pedesaan. Jika hutan kayu tidak dijaga supaya berkelanjutan, maka dapat mengancam kelestarian hutan. </html_format>

<video>nv2</video>
<html_format> kk2020p style="font-size:9px;text-align:center;font-style: italic;"> kk2020i> Video energi biomassa  kk2020/i> kk2020/p></html_format> 
<url>https://www.youtube.com/watch?v=QYa_DEArO9M</url>
<html_format>Kurang lebih 1.500 juta m^3 kayu bakar ditebang setiap tahun, jika tidak diimbangi dengan penanaman kembali, maka hutan di seluruh dunia dapat habis dan tidak ada lagi paru-paru bagi bumi. Selain itu, pembakaran kayu yang tidak efisien dapat menghasilkan asap yang mengandung abu halus, jelaga, karbon monoksida yang sangat berbahaya dan hidrokarbon. Walaupun begitu kayu bakar menghasilkan lebih sedikit sulfur dibanding batu bara. Akan tetapi muncul ancaman lain seperti krisis kayu bakar. Lima puluh persen kayu yang ditebang digunakan untuk kayu bakar. 40% populasi dunia sangat bergantung pada kayu bakar dan arang sebagai sumber energi utama mereka. Sedangkan ketersediaannya terus berkurang. </html_format>

<gambar>n6</gambar>
<tugas>Masukan jawaban</tugas>

<html_format> kk2020p>kk2020p/>kk2020p style="color: #2F5496;"> Energi Air kk2020/p></html_format> 
<html_format>Energi dari air dapat dimanfaatkan dengan berbagai cara salah satunya adalah dengan membendung air, kemudian memanfaatkan energi potensialnya untuk diubah menjadi energi kinetik. Air yang bergerak memiliki energi kinetik yang besar karena massa air cukup besar. Gambar di bawah menunjukkan prinsip kerja pembangkit listrik tenaga air (PLTA). Selisih ketinggian air dengan turbin sengaja dibuat, agar air memiliki energi potensial. </html_format>

<gambar>n7</gambar>
<html_format> kk2020p style="font-size:9px;text-align:center;font-style: italic;"> kk2020i> Gambar 34 Prinsip kerja pembangkit listrik tenaga air (hidropower)  kk2020/i> kk2020/p></html_format>

<html_format>Semakin banyak air yang ditampung dan semakin besar selisih ketinggiannya, maka energi potensialnya akan semakin besar. Ketika pintu air dibuka, perbedaan energi potensial membuat air mengalir menuju turbin. Air yang mengalir memiliki kecepatan. Sehingga ia memiliki energi kinetik sebesar EK = 1/2 mv^2 untuk menggerakkan turbin. Turbin dihubungkan pada generator untuk membangkitkan listrik sehingga kita dapat memperoleh energi listrik untuk disalurkan ke rumah-rumah. </html_format>

<html_format> kk2020b>Kelebihan energi air (hydropower): kk2020/b></html_format>
<html_format>
kk2020ol>
kk2020li>Energi sangat potensial dan dapat menghemat lebih dari 500 juta ton minyak setiap tahunnya. kk2020/li>
kk2020li>Tidak menimbulkan polusi udara dan tidak berkontribusi pada masalah perubahan iklim ketika beroperasi kk2020/li>
kk2020li>Energi yang dihasilkan dapat diprediksi dengan baik sehingga merupakan jenis energi yang dapat diandalkan dibanding energi angin atau tenaga matahari kk2020/li>
kk2020li>Biaya operasional dan pemeliharaan yang relatif rendah kk2020/li>
kk2020li>Pertumbuhan ekonomi di daerah tempat bendungan dapat meningkat selain untuk irigasi juga untuk rekreasi kk2020/li>
kk2020/ol>
</html_format>
<html_format> kk2020b>Kekurangan pemanfaatan energi air melalui pembangunan bendungan: kk2020/b></html_format>
<html_format>
kk2020ol>
kk2020li>Pembangunan bendungan memerlukan pemindahan penduduk disekitar area yang akan dibangun bendungan serta merusak lingkungan yang sudah ada. Perumahan, hutan, dan habitat satwa liar akan rusak terendam air kk2020/li>
kk2020li>Lahan yang dibutuhkan sangat luas kk2020/li>
kk2020li>Biaya pembangunan cukup tinggi kk2020/li>
kk2020li>Apabila tidak dibangun dan dirawat dengan baik, dapat menimbulkan banjir besar kk2020/li>
kk2020/ol>
</html_format>

<html_format> kk2020p>kk2020p/>kk2020p style="color: #2F5496;"> Energi Angin kk2020/p></html_format>
<html_format>Energi dari angin tidak sebesar energi dari air dikarenakan massa udara jauh lebih kecil dibanding massa air. Akan tetapi di daerah yang memiliki potensi energi angin yang bagus, energi dari angin cukup untuk bisa memutarkan turbin dan menghasilkan energi listrik. Energi yang dimanfaatkan dari angin adalah energi kinetiknya. Persamaannya sama seperti pembahasan sebelumnya: Ek = ½ m.v2. Gambar dibawah menjelaskan prinsip kerja kincir angin sehingga dapat menghasilkan listrik. </html_format>
<gambar>n8</gambar>
<html_format> kk2020p style="font-size:9px;text-align:center"> kk2020i> Gambar 35 Prinsip kerja wind turbine untuk memproduksi listrik kk2020/i> kk2020/p></html_format>

<html_format>Angin yang mengenai baling-balik akan menyebabkan rotor dan baling-baling berputar. Hal ini juga menyebabkan main shaft dan gearbox ikut berputar, energi mekanik ini diteruskan hingga generator. Generator ini yang bekerja mengubah energi mekanik menjadi energi listrik. </html_format>
<html_format> kk2020b>Kelebihan energi angin: kk2020/b></html_format>
<html_format>
kk2020ol>
kk2020li>Sumber energi yang bersih dan tidak menghasilkan polusi udara kk2020/li>
kk2020li>Biaya operasional rendah kk2020/li>
kk2020li>Dapat dibuat skala kecil maupun besar kk2020/li>
kk2020li>Meskipun kincir angin memerlukan lahan yang luas, akan tetapi tanah di sekitarnya masih dapat digunakan untuk keperluan lainnya misalnya pertanian, peternakan dll. kk2020/li>
kk2020/ol>
</html_format>
<html_format>Kekurangan energi angin: </html_format>
<html_format>
kk2020ol>
kk2020li>Energi angin memerlukan tempat penyimpanan energi seperti baterai untuk bisa memenuhi kebutuhan energi ketika peak time (banyak orang memakai energi) atau ketika tidak ada angin kk2020/li>
kk2020li>Kurang dapat diandalkan karena angin tidak selalu berhembus selama 24 jam kk2020/li>
kk2020li>Membutuhkan lahan luas apabila ingin membangun pusat pembangkit listrik tenaga angin kk2020/li>
kk2020li>Baling-baling kincir menghasilkan suara yang cukup mengganggu bagi sebagian besar orang kk2020/li>
kk2020li>Dapat membunuh burung-burung yang terbang dekat baling-baling kk2020/li>
kk2020li>Biaya perawatan cukup tinggi karena ada suku cadang yang dapat rusak karena waktu. kk2020/li>
kk2020/ol>
</html_format>
<html_format> kk2020p>kk2020p/>kk2020p style="color: #2F5496;"> Energi geotermal kk2020/p></html_format> 
<html_format>kk2020b>Energi geotermal kk2020/b> atau energi panas bumi adalah energi panas yang terdapat dan terbentuk di dalam kerak bumi. Energi panas ini terkandung dalam batuan dan cairan di bawah kerak bumi dan dapat ditemukan hingga ke batuan cair panas bumi (magma). Energi panas bumi dikenal lebih kk2020b>ramah lingkungan kk2020/b> dibandingkan sumber bahan bakar konvensional seperti batu bara dan bahan bakar fosil lainnya. Selain itu, emisi karbon pembangkit listrik tenaga panas bumi tergolong rendah. Meskipun ada beberapa polusi yang terkait dengan energi panas bumi, ini relatif minimal jika dibandingkan dengan bahan bakar fosil. Indonesia merupakan negara dengan potensi geotermal yang sangat besar yakni 23,76 GW (gigawatt) belum termasuk cadangannya. Penyebaran titik geotermal juga cukup merata dari pulau Sumatera sampai ke Papua. Hal ini menjadikan energi geotermal menjadi sumber energi terbarukan yang potensial mengurangi penggunaan energi fosil di Indonesia. Gambar berikut menjelaskan titik persebaran energi geotermal di Indonesia. </html_format>
<gambar>n9</gambar>
<html_format> kk2020p style="font-size:9px;text-align:center"> kk2020i> Gambar 36 Peta sebaran potensi energi geotermal di Indonesia  kk2020/i> kk2020/p></html_format>


<html_format>Salah satu pemanfaatan energi panas bumi adalah untuk menghasilkan kk2020b>energi listrik kk2020/b>. Pemanfaatan energi panas bumi untuk pembangkit listrik secara garis besar dilakukan dengan cara melihat sumber daya dari panas bumi tersebut. Apabila suatu daerah memiliki panas bumi yang mengeluarkan kk2020b>uap air kk2020/b> (steam), maka uap air tersebut langsung dapat digunakan. Uap air tersebut secara langsung diarahkan menuju turbin pembangkit listrik untuk menghasilkan energi listrik. Setelah selesai, uap air tersebut diarahkan menuju condenser sehingga uap tersebut terkondensasi menjadi air. Air ini selanjutnya di daur ulang untuk menjadi uap lagi secara alami. Namun, bila panas bumi itu penghasil kk2020b>air panas kk2020/b> (hot water), maka air panas tersebut harus di ubah terlebih dahulu menjadi uap air (steam). Proses perubahan ini membutuhkan peralatan yang disebut dengan heat exchanger, dimana air panas ini dialirkan menuju heat exchanger sehingga terbentuk uap air. </html_format>
<gambar>n10</gambar>
<html_format> kk2020p style="font-size:9px;text-align:center"> kk2020i> Gambar 37 Cara kerja pembangkit listrik tenaga panas bumi  kk2020/i> kk2020/p></html_format>
<html_format> kk2020b>Cara kerja pembangkit listrik tenaga panas bumi: kk2020/b> </html_format>
<html_format>
kk2020ol>
kk2020li>Air dingin dipompakan ke dalam sumur dengan tekanan tinggi. Air ini akan memanas di dalam reservoir geotermal 
kk2020li>Air yang telah panas akan kembali ke permukaan karena tekanan kk2020/li>
kk2020li>Air panas akan memanaskan air di heat exchanger hingga air tersebut menjadi uap kk2020/li>
kk2020li>Uap panas digunakan untuk menggerakkan turbin untuk menghasilkan listrik kk2020/li>
kk2020/ol>
</html_format>
<html_format> kk2020b>Kelebihan energi geotermal kk2020/b></html_format>
<html_format>
kk2020ol>
Merupakan salah satu sumber energi paling bersih dan ramah lingkungan. kk2020/li>
kk2020li>Geotermal merupakan jenis energi terbarukan yang relatif tidak akan habis. kk2020/li>
kk2020li>Bersifat konstan sepanjang musim dibandingkan dengan energi alternatif lainnya seperti tenaga surya dan angin. Di samping itu energi listrik yang dihasilkan dari geotermal tidak memerlukan solusi penyimpanan energi (energy storage) karena dapat dihasilkan sepanjang waktu. kk2020/li>
kk2020li>Untuk memproduksi energi geothermal membutuhkan lahan dan air yang minimal, tidak seperti misalnya pada energi surya yang membutuhkan area yang luas dan banyak air untuk pendinginan. Pembangkit panas bumi hanya memerlukan lahan seluas 3,5 kilometer persegi per gigawatt produksi listrik. Air yang dibutuhkan hanya sebesar 20 liter air tawar per MW / jam kk2020/li>
kk2020/ol>
</html_format>
<html_format> kk2020b>Kekurangan energi geotermal kk2020/b></html_format>
<html_format>
kk2020ol>
kk2020li>Biaya modal yang tinggi. Pembangunan pembangkit listrik geotermal memerlukan biaya yang besar terutama pada eksploitasi dan pengeboran. kk2020/li>
kk2020li>Pembangkit listrik tenaga panas bumi hanya dapat dibangun di sekitar lempeng tektonik di mana temperatur tinggi dari sumber panas bumi tersedia di dekat permukaan. kk2020/li>
kk2020li>Pembangunan pembangkit listrik geotermal diduga dapat mempengaruhi kestabilan tanah di area sekitarnya. kk2020/li>
kk2020/ol>
</html_format>
<html_format>Dari sekian banyak kelebihan dan kekurangan dari energi geotermal maupun energi alternatif lainnya, sebagai manusia yang bertanggung jawab terhadap lingkungan sudah sepatutnya bagi kita untuk berusaha semaksimal mungkin memperbaiki berbagai kerusakan alam yang telah kita perbuat serta menjaga kelestarian alam untuk generasi mendatang. </html_format>
<gambar>n11</gambar>
<tugas>Masukan jawaban</tugas>
</materi>

