<?xml version="1.0"?>
<latihan>
    <soal>
<isi>
<teks>Definisi energi yang paling tepat adalah .... </teks></isi>
<a><teks>Aliran listrik </teks></a>
<b><teks>Laju penyelesaian pekerjaan (work) </teks></b>
<c><teks>Kemampuan untuk melakukan usaha </teks></c>
<d><teks>Perbandingan antara work input dan work output</teks></d>
<kunci>C</kunci>
</soal>
<soal><isi><teks>Berdasarkan bentuknya, energi terbagi menjadi beberapa jenis yaitu ….</teks></isi>
<a><teks>Energi bunyi, energi kimia, energi cahaya, energi listrik, panas, dan nuklir</teks></a>
<b><teks>Energi matahari, energi kinetik, dan energi potensial</teks></b>
<c><teks>Energi nuklir, energi terbarukan, dan energi tak terbarukan </teks></c>
<d><teks>Energi angin, energi air, energi cahaya, dan energi gas bumi</teks></d>
<kunci>A</kunci>
</soal>

<soal><isi><teks>Energi-energi berikut yang termasuk energi potensial yaitu ….</teks></isi>
<a><teks>Energi dari kayu bakar, bensin, dan makanan</teks></a>
<b><teks>Energi bunyi, makanan, dan panas bumi</teks></b>
<c><teks>Energi angin, energi air, dan energi nuklir </teks></c>
<d><teks>Energi listrik, energi panas, dan energi</teks></d>
<kunci>A</kunci>
</soal>

<soal><isi><teks>Perhatikan pernyataan berikut ini: </teks>
<teks> (1) Energi terbarukan adalah energi yang tidak akan pernah habis, sedangkan energi tak terbarukan adalah energi yang dapat habis  </teks>
<teks> (2) Energi terbarukan adalah energi selalu tersedia kapanpun, dimanapun, dan dapat selalu diandalkan sedangkan energi tak terbarukan adalah energi yang tidak selalu tersedia dan tidak dapat diandalkan</teks>
<teks> (3) Energi terbarukan adalah energi yang tidak menggunakan bahan bakar fosil, sedangkan energi tak terbarukan adalah energi yang berasal dari bahan bakar fosil</teks>

<teks>Pernyataan yang paling menjelaskan sumber energi terbarukan dan tidak terbarukan adalah ….</teks></isi>
<a><teks>pernyataan (1) saja</teks></a>
<b><teks>pernyataan (1) dan (2) </teks></b>
<c><teks>pernyataan (1) dan (3) </teks></c>
<d><teks>pernyataan (2) dan (3) </teks></d>
<kunci>C</kunci>
</soal>

<soal><isi><teks>Diantara pernyataan tentang hukum kekekalan energi berikut, pernyataan yang salah adalah .... </teks></isi>
<a><teks> Suatu energi hanya dapat berpindah atau berubah bentuk dari satu bentuk energi ke bentuk energi lain</teks></a>
<b><teks>Kita dapat membuat mesin yang mampu bergerak terus menerus tanpa memerlukan energi </teks></b>
<c><teks>Kita tidak dapat menciptakan energi maupun memusnahkannya  </teks></c>
<d><teks>Suatu mesin hanya dapat menghasilkan usaha lebih sedikit dari bahan bakar / energi yang digunakannya</teks></d>
<kunci>B</kunci>
</soal>

<soal><isi><teks>Peristiwa perubahan energi yang terjadi pada makanan yang kita makan adalah ….</teks></isi>
<a><teks>Energi kimia (makanan) -> Energi kimia (glukosa) -> Energi gerak (mekanik) </teks></a>
<b><teks>Energi kimia (makanan) -> Energi kimia (glukosa) -> Energi panas</teks></b>
<c><teks>Energi kimia (makanan) -> Energi kimia (glukosa) -> Energi panas -> energi gerak </teks></c>
<d><teks>Energi kimia (makanan) -> Energi kimia (glukosa) -> Energi panas dan energi gerak</teks></d>
<kunci>D</kunci>
</soal>

<soal><isi><teks>Sebuah mobil keluaran terbaru diklaim lebih efisien dalam penggunaan BBM. Hal tersebut berarti: </teks>
<teks> (1) Mobil tersebut lebih sedikit menggunakan BBM untuk mencapai jarak tempuh yang sama</teks>
<teks> (2) Pada mobil tersebut lebih banyak energi dari BBM yang berubah menjadi panas</teks>
<teks> (3) Mobil tersebut tidak bisa melaju lebih cepat dibanding mobil-mobil lainnya</teks>
<teks> (4) Pada mobil tersebut lebih sedikit energi dari BBM yang berubah menjadi panas</teks>

<teks>Pernyataan yang benar adalah pernyataan nomor …</teks></isi>
<a><teks> (1) saja</teks></a>
<b><teks> (1) dan (2) </teks></b>
<c><teks> (1) dan (4) </teks></c>
<d><teks> (2) dan (3) </teks></d>
<kunci>C</kunci>
</soal>

<soal><isi><teks>Perhatikan tabel berikut! </teks>
<gambar>pgg8</gambar>
<teks>Tabel diatas menggambarkan biaya produksi listrik apabila menggunakan sumber energi matahari (PLTS) dan apabila menggunakan batu bara. Dari informasi diatas dapat disimpulkan bahwa ….</teks></isi>
<a><teks>Saat ini produksi listrik menggunakan energi surya masih lebih efisien dibanding batu bara</teks></a>
<b><teks>Produksi listrik menggunakan energi dari batubara masih lebih murah dibanding energi surya</teks></b>
<c><teks>Dalam segala hal energi surya lebih baik dari batu bara </teks></c>
<d><teks>Sudah saatnya kita beralih ke energi surya sebagai sumber energi utama</teks></d>
<kunci>B</kunci>
</soal>

<soal><isi><teks>Tagihan listrik yang diberlakukan oleh PLN adalah berdasarkan ..... </teks></isi>
<a><teks>Watt (W) </teks></a>
<b><teks>Kilowatt-hours (kWh) </teks></b>
<c><teks>Volt (V) </teks></c>
<d><teks>Horsepower (HP) </teks></d>
<kunci>B</kunci>
</soal>

<soal><isi><teks>Ilmuwan mengemukakan bahwa suhu rata-rata bumi mengalami peningkatan. Penyebab utamanya adalah .... </teks></isi>
<a><teks>Meningkatnya kadar karbondioksida di udara akibat pembakaran bahan bakar fosil </teks></a>
<b><teks>Aktivitas peluncuran roket ke luar angkasa </teks></b>
<c><teks>Penggunaan nuklir sebagai bahan bakar pembangkit listrik di negara maju  </teks></c>
<d><teks>Mencairnya es di kutub utara dan kutub selatan</teks></d>
<kunci>A</kunci>
</soal>

<soal><isi><teks>Sumber energi berikut yang paling banyak digunakan di Indonesia adalah .... </teks></isi>
<a><teks>Gas alam </teks></a>
<b><teks>Batu bara </teks></b>
<c><teks>Minyak bumi  </teks></c>
<d><teks>Panas bumi</teks></d>
<kunci>B</kunci>
</soal>

<soal><isi><teks>Sumber energi terbarukan yang paling banyak tersedia di indonesia adalah ... </teks></isi>
<a><teks>Angin </teks></a>
<b><teks>Air </teks></b>
<c><teks>Panas bumi  </teks></c>
<d><teks>Cahaya matahari</teks></d>
<kunci>D</kunci>
</soal>

<soal><isi><teks>Perhatikan grafik berikut! </teks>
<gambar>pgg13</gambar>
<teks>Grafik ini menggambarkan data historis produksi dan konsumsi BBM di Indonesia dari tahun 1980 hingga 2012</teks>
<gambar>pgg13</gambar>
<teks>Dari grafik ini dapat disimpulkan bahwa ….</teks></isi>
<a><teks>Konsumsi BBM terus menurun sedangkan produksi minyak terus meningkat</teks></a>
<b><teks>Sejak 1980 Indonesia selalu melakukan impor BBM</teks></b>
<c><teks>Konsumsi BBM telah meningkat lebih dari 2 kali lipat dari tahun 1980 hingga tahun 2000</teks></c>
<d><teks>Sejak 1990 ketergantungan impor BBM di Indonesia semakin tinggi </teks></d>
<kunci>C</kunci>
</soal>

<essay>
<isi><teks>
Sebagian orang berpendapat bahwa jika kita kehabisan bahan bakar fosil, kita tinggal beralih ke mobil listrik. Setujukah kamu dengan pendapat tersebut? Kemukakan alasanmu!
</teks></isi></essay>
<essay>
<isi><teks>
Salah satu kendala penggunaan kendaraan yang lebih ramah lingkungan seperti kendaraan listrik saat ini adalah khawatirnya masyarakat apabila kehabisan baterai dalam perjalanan sebelum sampai ke tempat tujuan. Menurutmu, apa solusi yang bisa diterapkan untuk mengatasi permasalahan ini?
</teks></isi></essay>
<essay>
<isi><teks>Menurutmu dampak apa saja yang ditimbulkan dari penambangan batubara hingga batubara tersebut digunakan untuk PLTU?
</teks></isi></essay>
<essay>
<isi><teks>Energi fosil (seperti batubara, gas, dan minyak bumi) seringkali dianggap sebagai penyebab terjadinya kerusakan lingkungan, polusi, serta pemanasan global. Lalu mengapa sumber energi ini masih terus digunakan sampai saat ini terutama di negara berkembang seperti Indonesia? mengapa kita tidak sepenuhnya beralih ke energi yang lebih bersih? Kemukaan pendapatmu!
</teks></isi></essay>
<essay>
<isi><teks>PLN ingin menyediakan akses listrik bagi salah satu desa di pulau terpencil yang cukup jauh dari kota. Berdasarkan survey yang telah dilakukan sebelumnya ada beberapa informasi yang dijadikan bahan pertimbangan pemilihan sumber energi pembangkit listrik di desa tersebut: </teks>
<teks>
1.	Lokasi desa ke jaringan listrik PLN terdekat adalah 100 km </teks>
<teks>
2.	Pekerjaan utama masyarakat desa tersebut adalah petani dan peternak unggas</teks>
<teks>
3.	Desa ini ketika musim kemarau panjang, irigasi sawah seringkali mengalami kekeringan</teks>
<teks>
4.	Kontur wilayah cenderung rata (tidak banyak pegunungan / perbukitan). </teks>
<teks>
5.	Luas wilayah 320 Ha, 10% adalah hutan, jumlah penduduk 500 orang jarak antar rumah penduduk sekitar 50 m.  </teks>
<teks>Berdasarkan informasi tersebut akhirnya terpilihlah 3 opsi untuk menyediakan listrik di daerah tersebut: </teks>
<teks>
A.	Menyambung akses listrik dari kota terdekat yang sudah tersedia infrastuktur tenaga listriknya</teks>
<teks>
B.	Membangun PLTS (tenaga surya) </teks>
<teks>
C.	Membangun PLTB (tenaga angin) skala kecil. 
</teks>
<teks>Dari ketiga opsi ini, coba kamu kemukakan kelebihan dan kekurangannya jika diterapkan pada desa tersebut! Dan dari kelebihan dan kekurangan tersebut, manakah opsi yang paling cocok untuk diterapkan?
</teks></isi></essay>
<essay>
<isi>
<teks>“Cadangan minyak Indonesia tersisa sekitar 3,7 miliar barrel cukup untuk 11-12 tahun yang akan datang. Perhitungan ini dengan asumsi produksi 700.000-800.000 barrel per hari. Konsumsi minyak Indonesia saat ini sekitar 1,5 juta barrel per hari. Dengan asumsi pertumbuhan konsumsi minyak 6 persen per tahun, pada 2025 kebutuhan minyak akan meningkat menjadi 2,7 juta barrel per hari. Pertumbuhan konsumsi dipengaruhi pertumbuhan ekonomi dan pertambahan populasi atau jumlah penduduk di Indonesia” (sumber: kemenperin.go.id) </teks>

<teks>Dari cuplikan berita tersebut, menurutmu bagaimana kondisi ketahanan energi (terutama minyak bumi) di Indonesia saat ini dan yang akan datang? Kemukakan data-data yang mendukung pernyataanmu!
</teks></isi></essay>
<essay> 
<isi><teks>“Dilansir dari Wartakotalive, banjir besar dan merata yang hampir melanda seluruh wilayah Provinsi Kalimantan Selatan mengejutkan masyarakat setempat. Banjir di Kalsel menyebabkan sejumlah orang meninggal dan 112 ribu warga lainnya mengungsi akibat perkampungan mereka terendam banjir.
</teks> 

<gambar> esg1</gambar>
<teks>Sejauh ini, Badan Penanggulangan Bencana Nasional (BNBP) menyampaikan terdapat tujuh kabupaten yang terdampak banjir di Kalimantan Selatan. Ini pertama kali sepanjang sejarah Kalimantan Selatan dilanda banjir besar. “</teks>

<teks>Dari penggalan berita diatas, menurutmu kira-kira apa yang menjadi penyebab terjadinya banjir di Kalimantan Selatan? </teks>
</isi></essay>

</latihan>